延任議會︱拆局︱北京突出招DQ民主派 劉銳紹：測試拜登對港態度

延任議會︱拆局︱北京突出招DQ民主派 劉銳紹：測試拜登對港態度
7小時前

北京突然「覺今是而昨非」，由8月時准許全體議員留任議會一年，到今天傳出人大常委會將在日內出手DQ 4名民主派議員，政界議論紛紛，適逢有關行動更在美國總統選舉結束後動手，令人聯想是否與大選有關？時事評論員劉銳紹分析北京突然出招，或想趁美國總統選舉發展仍是「立立亂」、拜登尚未正式就任美國總統之際，進行一次測試：「（北京）想睇睇特朗普同拜登喺香港問題上面，係採取一個乜嘢嘅態度」，指即使拜登現時未有實權處理香港問題，「某程度上都會有個姿態」。

北京政府過去一年嚴厲打壓香港抗爭者及民主派，特朗普政府多次推出措施反制甚至實行制裁令，因此白宮易主，華府對港政策有否轉變十分關鍵，劉銳紹接受《蘋果》查詢時指，中共自去年四中全會後，曾表明要「牢牢掌握中央對香港全面管治權」，反映中共覺得香港有些問題至今「未解決」，包括司法系統對中共的服從性、對網絡世界及立法會的控制權等。他相信，若北京今次進一步DQ民主派的傳聞屬實，意味中共日後將有更多及更辣的治港措施推出，以確保一些有爭議性的政策，在未來一年更易獲得通過，包括進一步收緊特首選委會的產生方法。

林和立：即使特朗普連任 北京亦照舊去馬
中國問題專家林和立則認為，中共盛傳進一步DQ民主派議員的做法，與港府希望進一步打擊民主派、將民主力量減到最低的既有方向一致，形容中共此舉是對香港民主運動「一個好嚴峻嘅發展」。

林和立相信，今次北京的行動最多只是間接與拜登當選美國總統有關，指北京部份人士或覺得拜登上任後，美國對港立場或不如特朗普在任時般「揸得咁緊」，但他個人相信，即使特朗普成功連任，北京亦會照舊「去馬」，試圖徹底剷除民主派在立法會的力量，「北京已經基本上唔理美國或者西方社會嘅反應，去到呢個地步，佢哋已經唔太理會國際輿論。」

4名DQ高危族均曾訪美或籲通過《人權法案》
盛傳被DQ的4名民主派議員中，公民黨楊岳橋、郭榮鏗及會計界梁繼昌均曾訪美與特朗普班子成員會面，郭榮鏗更曾獲副總統彭斯接見；公民黨郭家麒亦曾與黨友去信美國政府要求盡快通過《香港人權與民主法案》，4人均被指因訪美及相關事宜於「港版國安法」出台後被DQ參選資格。而月前北京決定取消本年立法會選舉、推行所謂「臨立會」時，有指林鄭力主全體泛民可留任，減少政治震盪，若北京這次最終拍板出手，反映考慮的因素已超出當時決定。